% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{menukeys}
\let\tab\relax
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=ALGORITHMIQUE~,numdoc=04,titre={Boucles}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
%styles pres_algos
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
%divers

\begin{document}

\tikzset{BlocRouge/.style={rectangle,fill=red!25,minimum height=0.5cm,text width=1.75cm,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{BlocOrange/.style={signal,signal to=east and west,minimum height=0.5cm,fill=orange!25,text width=1.25cm,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{BlocBleu/.style={rectangle,fill=blue!25,text width=1.75cm,minimum height=0.5cm,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{LabelBlancT/.style={inner sep=1.5pt,draw=gray,thin,fill=white,font=\scriptsize\ttfamily,align=center}}
\tikzset{LabelBlancS/.style={inner sep=1.5pt,draw=gray,thin,fill=white,font=\scriptsize\sffamily,align=center}}
\tikzset{Fleche/.style={semithick,->,>=latex}}

\begin{python}
def table_mult(nb,dernier) :
	for i in range(0, dernier+1) :
		print(f"{i}*{nb}={i*nb}")

# Factorielle
def factorielle(n) :
	Fact = 1
	for i in range(1,n+1):
		Fact = Fact*i
	return(Fact)

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Structures répétitives : les boucles}

\section{Introduction}

\subsection{Quelques exemples introductifs}

\begin{cexemple}
On souhaite écrire un algorithme qui demande à l’utilisateur de saisir un nombre réel positif puis qui calcule la racine carrée de ce nombre.
\end{cexemple}

\begin{cresol}
Lors de la saisie, une \textbf{erreur} peut être commise et si le réel tapé au clavier est négatif, le programme sera bloqué. Pour éviter cela, on fait un \textit{contrôle de saisie} : l’algorithme demande la saisie d’un réel positif et en cas d’erreur de l’utilisateur, la demande est réitérée.

L’instruction de saisie est donc réalisée \textit{au moins une fois} puis répétée jusqu'à ce que le nombre soit positif.
\end{cresol}

\begin{cexemple}
On souhaite écrire un algorithme qui affiche la table de multiplication par 7 (de 7 fois 0 jusqu'à 7 fois 12).
\end{cexemple}

\begin{cresol}
Ici, il faut effectuer 13 multiplications par 7 et afficher leur résultat. Et on connaît le nombre de répétitions du traitement.

De plus, 7 est multiplié par un entier qui prend les valeurs successives : 0, 1, 2, etc jusqu'à 12.

Il est donc astucieux de réitérer 13 fois le traitement en commençant par $7 \times 0$ et en \textit{augmentant} à chaque répétition le multiplicateur.
\end{cresol}

\subsection{Bilan}

\begin{cbilan}[Compteur=false]
Pour résoudre chacun de ces problèmes, on utilise une \calg{structure répétitive} (ou \calg{boucle}) ; celle-ci permet de faire exécuter plusieurs fois la même chose à la machine jusqu'à ce que l'on obtienne un résultat conforme aux consignes du problème.
\end{cbilan}

\begin{cdefi}
Une \calg{boucle} permet d'exécuter plusieurs fois de suite une même séquence d'instructions.

Cet ensemble d'instructions s'appelle le \calg{corps} de la boucle.

Chaque exécution du corps d'une boucle s'appelle une \calg{itération}, ou encore un passage dans la \calg{boucle}.
\end{cdefi}

\begin{calgo}
Il existe trois types de \calg{boucles} :

\begin{itemize}[itemsep=3pt]
	\item la boucle \calg{RÉPÉTER} ;
	\item la boucle \calg{TANT QUE} ;
	\item la boucle \calg{POUR}.
\end{itemize}
\end{calgo}

\begin{crmq}[Compteur=false]
En \calgpython, il n'existe que les boucles \calg{TantQue} et \calg{Pour}, ce seront celles qui seront étudiées dans ce chapitre.
\end{crmq}

\begin{cattention}[Compteur=false]
Chaque \calg{boucle} comporte \textbf{OBLIGATOIREMENT} un \calg{test} (condition de sortie) qui permet soit de recommencer la boucle, soit de passer à la suite si le résultat voulu est atteint.

Si on ne contrôle pas cette condition, on peut se retrouver avec une \calg{boucle infinie}.

Dans la présentation de l'algorithme, il conviendra de préciser la condition de sortie.
\end{cattention}

\section{Les deux types de boucles}

\subsection{Tant Que}

\begin{calgo}
La structure algorithmique d'une boucle \calg{TantQue} est donnée ci-dessous.
\begin{PseudoCodePiton}[Largeur=12cm,Filigrane,Lignes=false]{}
TantQue <condition> Faire
	<instructions>
FinTantQue
\end{PseudoCodePiton}
%\begin{PseudoCodeAlt}*[Largeur=12cm,Couleur]{center}
%TantQue <condition> Faire
%	<instructions>
%FinTantQue
%\end{PseudoCodeAlt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calgpython, une boucle \calg{TantQue} se présente comme suit :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=12cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes=false]{}
while <condition> :
	<instructions>
#endwhile
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{cprop}[Pluriel]
Lorsque le mot-clé \calg{TantQue} est rencontré, \calg{<condition>} est évaluée. Si sa valeur est \calg{Vrai}, \calg{<instructions>} est exécuté (entrée dans la boucle).

À la rencontre du mot-clé \calg{FinTantQue}, \calg{<condition>} est de nouveau évaluée. Si sa valeur est \calg{Vrai}, \calg{<instructions>} est exécuté une nouvelle fois.

Lorsque la valeur de \calg{<condition>} est \calg{Faux}, \calg{<instructions>} est ignoré et on passe directement à l'instruction suivant le \calg{FinTantQue} (sortie de boucle).
\end{cprop}

\begin{cillustr}
Voici le schéma de fonctionnement d’une boucle \calg{TantQue} :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node[BlocRouge] (DEBUT) at (0,0) {début} ;
		\node[BlocOrange,below=1.5 of DEBUT] (TEST) {test} ;
		\node[BlocBleu,right=2.5 of TEST] (BLOC) {bloc} ;
		\node[BlocRouge,below=1.35 of TEST] (SUITE) {suite} ;
		\draw[Fleche] (DEBUT)--(TEST) node[pos=0.35,LabelBlancT] {while} ;
		\draw[Fleche] (TEST)--(BLOC) node[midway,LabelBlancS] {condition\\vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (TEST)--(SUITE) node[midway,LabelBlancS] {condition\\non vérifiée} ;
		\draw[Fleche] (BLOC.north)|-($(DEBUT)!0.6!(TEST)$) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{crmq}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item Avant la première exécution de la boucle, si \calg{<condition>} est \calg{Vrai}, l'entrée dans la boucle est assurée. Mais si \calg{<condition>} est \calg{Faux}, la boucle ne sera pas réalisée.
	\item Nous devons nous assurer que \calg{<condition>} est modifié par la boucle, et qu'il y a bien une condition de sortie, c'est à dire qu’à un moment donné du déroulement du programme \calg{<condition>} sera \calg{Faux}.
	\item Une fois la condition d’entrée réalisée, une boucle \calg{TantQue} est exécutée tant que la condition reste \calg{Vrai}.
	\item Une boucle \textbf{\textsf{TantQue}} peut ne pas être exécutée.
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{cpython}
On peut analyser les programmes \calgpython{} suivants :

\medskip

\begin{minipage}{0.32\linewidth}
\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=0.95\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
#Algo v1

while (n < 7) :
	n = n+1
print(n)
\end{CodePiton}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.32\linewidth}
\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=0.95\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
#Algo v2
n = 0
while (n > 0) :
	n = n+1
print(n)
\end{CodePiton}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.32\linewidth}
\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=0.95\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
#Algo v3
n = 0
while (n >= 0) :
	n = n+1
print(n)
\end{CodePiton}
\end{minipage}

\bigskip

L'algorithme \cpy{v1} ne \og fonctionne pas \fg{} car \cpy{n} n'existe pas avant le test \cpy{n<7} !

\smallskip

L'algorithme \cpy{v2} initialise \cpy{n} à 0 mais ensuite ne \og fait rien \fg{} car le test \cpy{n>0} n'est pas vérifié !

\smallskip

L'algorithme \cpy{v3} initialise \cpy{n} à 0 puis on \og rentre \fg{} dans la boucle (test \cpy{n>=0} vérifié), mais on ne sort jamais de la boucle : on parle de \textbf{boucle infinie}.
\end{cpython}

\begin{calgo}
On souhaite écrire un algorithme, en \calgpython, dont le but est de deviner un nombre entier aléatoire compris entre 1 et 100 choisi par la machine. Selon que le nombre choisi par l’utilisateur est trop grand ou trop petit, la machine affiche un message adéquat.
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calgpython, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane]{}
from random import * # pour charger le module aléatoire
secret = randint(1, 100)
essai = 0
while essai != secret :
	essai = int(input("Quelle est votre proposition ? "))
	if essai > secret :
		print("Trop grand, réessayez !")
	elif essai < secret :
		print("Trop petit, rejouez !")
	else :
		print("Gagné !")
	#endif
#endwhile
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}[Pluriel]
On constate que différents \textit{blocs} ont été imbriqués, et que la gestion de l'indentation est fondamentale pour marquer les fins de ces \textit{blocs}.

\smallskip

L'utilisation du \cpy{elif} permet d'avoir un code plus \textit{clair}, en limitant les indentations.
\end{crmq}
%
%\begin{coutil}
%Au collège, on travaille l'algorithmique avec le logiciel \calgscratch, qui permet de visualiser les \textit{blocs} qu'on utilise.
%
%Bien sûr \calgscratch{} peut devenir compliqué avec des algorithmes plus conséquents, mais il permet de bien saisir le principe de \textit{blocs imbriqués}.
%\end{coutil}
%
%\begin{cscratch}
%\begin{center}
%	\begin{scratch}[scale=0.7]%,y sepinf=3pt,loop height=6pt]
%\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%\blockvariable{Affecter à \selectmenu{secret} la valeur \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{100}}}
%\blockvariable{Affecter à \selectmenu{essai} la valeur \ovalnum{0}}
%\blockinfloop{Répéter TantQue \booloperator{\ovalvariable{essai} != \ovalvariable{secret}}}
%{
%	\blockmove{Demander \ovalnum{Saisir un nombre entier : } et attendre}
%	\blockifelse{Si \booloperator{\ovalvariable{essai} > \ovalvariable{secret}} Alors}
%	{\blocklook{Afficher \ovalnum{Trop grand, réessayez !}}}
%	{%
%	\blockifelse{Si \booloperator{\ovalvariable{essai} < \ovalvariable{secret}} Alors}
%		{\blocklook{Afficher \ovalnum{Trop petit, réessayez !}}}
%		{\blocklook{Afficher \ovalnum{Bravo, c'est gagné !}}}
%	}
%}
%\end{scratch}
%\end{center}
%\end{cscratch}

\pagebreak

\subsection{Pour}

\begin{calgo}
La structure algorithmique d'une boucle \calg{Pour} est donnée ci-dessous :

\begin{PseudoCodePiton}[Largeur=15cm,Filigrane,Lignes=false]{}
Pour <VarComptage> allant de <ValDébut> à <ValFin[par pas de <Pas>]> Faire
	<instructions>
FinPour
\end{PseudoCodePiton}
%\begin{PseudoCodeAlt}*[Largeur=15cm,Couleur]{center}
%Pour <VarComptage> allant de <ValDébut> à <ValFin[par pas de <Pas>]> Faire
%	<instructions>
%FinPour
%\end{PseudoCodeAlt}
\end{calgo}

\begin{cprop}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item L’indication du \calg{pas} est facultative ; par défaut, celui-ci est égal à 1.
	\item Lorsque l'instruction \calg{Pour} est rencontrée la première fois, le protocole suivant s'enclenche :
	\begin{enumerate}[noitemsep]
		\item affecter \calg{VarComptage} par \calg{ValDebut} ;
		\item tester la condition \calg{VarComptage $\mathsf{\pp}$ ValFin} : si elle est \calg{Vraie} aller au \ptno{3} ; si elle est \calg{Fausse} aller au \ptno{6} ;
		\item exécuter \calg{<instructions>} ;
		\item une fois en \calg{FinPour}, incrémenter \calg{VarComptage} (augmenter de \calg{Pas} ou de 1 par défaut) ;
		\item aller au point \ptno{2} ;
		\item continuer l'algorithme après le \calg{FinPour}.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cpython}
En \calgpython, cela se traduit par \cpy{for} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes=false]{}
for <VarComptage> in range(<ValDébut>, <ValFin>+1) :
	<instructions>
#endfor
<suite du programme>
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}[Pluriel]
En \calgpython{} :

\begin{itemize}
	\item \cpy{range(1, n+1)} permet de balayer tous les entiers de \cpy{1} (en 1) jusque \cpy{n} ;
	\item de manière générale, \cpy{in} permet à une variable de balayer un \calg{ensemble} (voir plus tard\dots).
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{cmethode}
On utilise une boucle \calg{Pour} lorsque l’on connaît à l’avance \textbf{le nombre d’itérations}.
\end{cmethode}

\begin{crmq}
On peut également utiliser une boucle \calg{TantQue} mais la boucle \calg{Pour} est préférable lorsque le nombre d'itérations est connue. Le \textit{code} est plus lisible.
\end{crmq}

\begin{cpython}
L'exemple proposé en introduction concernant une table de multiplication peut donner, en \calgpython{} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane]{}
# Table de multiplication par 7 jusqu’à 12×7
for i in range(0, 13) : 
	Res = 7*i
	print(f"7*{i}={Res}")
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{cpython}
On peut également créer une \calg{fonction} qui utilise des boucles, par exemple en \calgpython\ :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane]{}
# Table de multiplication par nb jusqu’à dernier×nb
def table_mult(nb, dernier) :
	for i in range(0, dernier+1) :
		print(f"{i}*{nb}={i*nb}")
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
table_mult(7, 10)
table_mult(4, 5)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Boucle pour et itérateurs}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Si \cpy{range(10)} ressemble beaucoup à la liste \cpy{[0,1,...,9]}, la finalité de
\cpy{range(10)} est d’être un \calg{itérateur}, c’est-à-dire une objet dont on peut parcourir le contenu pour créer une boucle
\end{cintro}

\begin{crmq}[Pluriel]
On peut généraliser le principe précédent à toute variable \textit{itérable} (c’est extrêmement puissant) comme :
%
\begin{itemize}
	\item les chaînes \cpy{type <str>} ;
	\item les listes \cpy{type <list>} ;
	\item les dictionnaires \cpy{type <dict>}.
\end{itemize}
\end{crmq}

\begin{cpython}
Avec une chaîne de caractères, on peut avoir :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
phrase = "Hello world !"
for lettre in phrase :
	print(lettre)

\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{cpython}
Avec une liste, on peut avoir :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
liste_notes = [12, 11.5, 13, 18, 13, 11, 9]
for note in liste_notes :
	print(f"Note := {note}")

\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{cpython}
Pour le dernier exemple, les dictionnaires, on utilise le type \cpy{dict}. Si \cpy{a} est une variable de ce type :
%
\begin{itemize}
	\item \cpy{a.keys()} renvoie la liste des \textit{clés} (des indices du dictionnaire).
	\item \cpy{a.values()} renvoie la liste des \textit{valeurs} prises par le dictionnaire.
\end{itemize}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
resultats = {'EPS': 12, 'Maths': 15, 'Info': 18}
for matiere in resultats.keys() :
	print(matiere)

for note in resultats.values() :
	print(note)

\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Quelle boucle utiliser ?}

\begin{cmethode}
Si la boucle dépend d’une \textit{condition particulière} on préfèrera la boucle \cpy{while}.

Si le \textit{nombre d’itérations} de la boucle est connu on préfèrera une boucle \cpy{for}.

On peut utiliser une boucle \cpy{for} sur toute structure itérative, par exemple une variable de type \cpy{range}, \cpy{str}, \cpy{list} ou même \cpy{dict}.
\end{cmethode}

\section{Boucles classiques}

\subsection{Répétition d'un algorithme}

\begin{cintro}[Compteur=false]
On souhaite \textit{recommencer} l’exécution d’un algorithme \calg{jusqu’à} ce que l’on donne l’ordre d’arrêter.

Pour cela, on utilise une \calg{variable} (en général de type caractère ou chaîne) dans laquelle sera saisi le choix de recommencer ou non.

On se sert des instructions de l’algorithme comme d’un \calg{bloc} qui sera le corps d’une \calg{boucle} gérée par l’indicateur \calg{choix}.

Cet indicateur sera convenablement initialisé puis saisi à chaque passage dans la \calg{boucle}.
\end{cintro}

\begin{calgo}
On souhaite écrire un algorithme dont le but est le calcul et l’affichage du périmètre d’un rectangle. On doit : 

\hspace{5mm}$\bullet~~$demander à l’utilisateur de saisir la largeur et la longueur ;

\hspace{5mm}$\bullet~~$permettre à l’utilisateur de  recommencer en faisant afficher un message « Voulez-vous continuer ? »

%\begin{PseudoCodeAlt}[Largeur=15cm,Couleur]{center}
\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Largeur=15cm]{}
Algorithme : Périmètre de rectangles
Variables  : Long, Larg, Perim (réels)
			 Choix (chaîne) #pour refaire ou non l'exécution

Début
	#initialisation de l'indicateur pour entrer dans la boucle
	Choix ← "o"
	#boucle TantQue permettant de refaire le traitement selon le choix
	TantQue Choix = "o" Faire
		#traitement
		Afficher("Donner les dimensions du rectangle : ") et Saisir(Long, Larg)
		Perim ← 2 × (Long + Larg)
		Afficher("Le périmètre du rectangle est ", Perim)
		#saisie du choix de recommencer ou non
		Afficher("Voulez-vous continuer  (o/n) ? ") et Saisir(Choix)
	FinTantQue
Fin
\end{PseudoCodePiton}
%\end{PseudoCodeAlt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calgpython, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes]{}
choix = "o" #on force la rentrée dans la boucle
while choix == "o" :
	larg = eval(input("Entrer la largeur du rectangle : "))
	long = eval(input("Entrer la longueur du rectangle : "))
	perim = 2 * (larg+long)
	print(f"Le périmètre du rectangle est {perim}.")
	choix = input("Voulez-vous continuer (o/n) ? ")
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}[Pluriel]
Quelques remarques :

\begin{itemize}
	\item on \og force \fg{} le passage dans la boucle \calg{TantQue} en initialisant la variable \calg{choix} à une valeur qui permet de rentrer dans la boucle ;
	\item on peut également faire une première les calculs, puis on \og attaque \fg{} la boucle \calg{TantQue}, mais c'est un peu plus \textit{lourd}.
\end{itemize}
\end{crmq}

\subsection{Comptage}

\begin{cintro}[Compteur=false]
On veut \textbf{compter} le nombre d’éléments d’un ensemble que l’on parcourt à l’aide d’une \calg{boucle}.

Pour cela, on utilise une variable \calg{Compteur} qui sera incrémentée à chaque exécution de la \calg{boucle}.
\end{cintro}

\begin{calgo}
On souhaite écrire un algorithme qui compte des notes entrées au clavier et qui s’arrête lorsqu'on saisit une note qui n’est pas comprise entre 0 et 20.

%\begin{PseudoCodeAlt}[Largeur=15cm,Couleur]{center}
\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Largeur=15cm]{}
Algorithme : Nombre de notes
Variables  : Note (réel)
			 Compteur (entier)

Début
	#on initialise le compteur à 0
	Compteur ← 0
	#saisie de la première note
	Afficher("Saisir une note : ") et Saisir(Note)
	#on exécute la boucle si la note est conforme
	TantQue (Note (*$\mathtt{\geqslant}$*) 0) et (Note (*$\mathtt{\leqslant}$*) 20) Faire
		#la note est conforme, on l'ajoute au Compteur
		Compteur ← Compteur + 1
		#on saisit une autre note
		Afficher("Saisir une nouvelle note (en dehors de 0-20 pour finir) : ")
		Saisir(Note)
	FinTantQue
	#si la dernière note saisie n'est pas conforme, la boucle n'est pas exécutée
	#on sort, et cette dernière note n'est pas comptée
	#on affiche alors le compteur (nombre de notes)
	Afficher("Le nombre de notes est : ", Compteur)
Fin
\end{PseudoCodePiton}
%\end{PseudoCodeAlt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calgpython, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes]{}
compteur = 0
note = int(input("saisir une note : "))

while (0 <= note <= 20) :
	compteur = compteur+1
	note=int(input("saisir la note suivante ... : "))
print(f"le nombre de notes est {compteur}.")
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}
Dans cet exemple, on fait une première saisie (obligatoire), et si la première saisie est conforme, on rentre dans la \calg{répétitive}.
\end{crmq}

\subsection{Accumulation}

\begin{calgo}
On  veut ajouter au fur et à mesure des réels saisis au clavier. L’algorithme doit renvoyer la somme totale de ces réels.

Pour cela, on utilise une variable \calg{Cumul} qui contiendra la somme des réels au fur et à mesure de leur saisie. On entrera 0 pour arrêter.

%\begin{PseudoCodeAlt}[Largeur=15cm,Couleur]{center}
\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Largeur=15cm]{}
Algorithme : Somme de réels
Variables  : Nombre, Cumul (réel)

Début
	#on initialise la variable Cumul à 0
	Cumul ← 0
	#saisie du premier nombre
	Afficher("Saisir un nombre : ") et Saisir(Nombre)
	TantQue (Nombre (*$\mathtt{\neq}$*) 0) Faire
		Cumul ← Cumul + Nombre
		Afficher("Saisir le nombre suivant ou 0 pour arrêter : ")
		Saisir(Nombre)
	FinTantQue
	#affichage du résultat
	Afficher("La somme des nombres  saisis est :",Cumul)
Fin
\end{PseudoCodePiton}
%\end{PseudoCodeAlt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calgpython, cela peut donner :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes]{}
cumul = 0
nombre = eval(input("saisir un nombre non nul : "))
while (nombre != 0) :
	cumul = cumul + nombre
	nombre = float(input("saisir le nombre suivant ou 0 pour stop : "))
print(cumul)
\end{CodePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}
Les variables de \calg{cumul} sont intéressantes pour ajouter (ou multiplier) des valeurs petit à petit :

\begin{itemize}
	\item un \calg{cumul} par addition s'initialise à \calg{0} ;
	\item un \calg{cumul} par multiplication s'initialise à \calg{1}.
\end{itemize}

Par contre avec ce système, on ne stocke pas les valeurs saisies. On verra au chapitre suivant un nouvel objet, les \calg{tableaux}, qui peuvent permettre de stocker des valeurs, et dans ce cas le cumul peut se faire après la saisie !
\end{crmq}

\begin{calgo}
Pour tout entier $n \pg 1$, on appelle factorielle de $n$ et on note $n!$ l'entier $n! = 1 \times 2 \times \dots (n-1) \times n$.

Par exemple, $5!=1 \times 2 \times 3 \times 4 \times 5 = 120$.

%\begin{PseudoCodeAlt}[Largeur=15cm,Couleur]{center}
\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Largeur=15cm]{}
Algorithme : Calcul de factorielle n (n>0)
Variables  : Fact, i (entiers)

Début
	Afficher("Donner la valeur de n") et Saisir(n)
	Fact ← 1
	Pour i allant de 1 à n Faire
		Fact ← Fact × i
	FinPour
	Afficher("Factorielle de ",n,"=",Fact)
Fin
\end{PseudoCodePiton}
%\end{PseudoCodeAlt}
\end{calgo}

\begin{cpython}
En \calgpython, cela peut donner, avec une \calg{fonction}:

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=15cm,Alignement=center,Filigrane,Lignes]{}
# Factorielle
def factorielle(n) :
	Fact = 1
	for i in range(1, n+1):
		Fact = Fact*i
	return(Fact)
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=15cm,Alignement=center>{}
factorielle(5)
factorielle(47)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

%\pagebreak
%
%\subsection{Exemple de boucles imbriquées}
%
%\begin{calgo}[ - Exemple 1]
%On souhaite écrire un algorithme qui affiche les tables de multiplication de 2 à 9 (jusqu’à 10 $\times$ « table »).
%
%\vspace{-0.15cm}
%\begin{tcpseudocodeno}[15cm]
%Algorithme : Tables de multiplication de 2 à 9
%Variables :
%	Table, i (entiers)
%
%Début
%	#début de la boucle numéro de la table
%	Pour Table allant de 2 à 9 Faire
%		Afficher("Table du", Table, ":")
%		# début de la boucle du calcul de la table
%			Pour i allant de 1 à 10 Faire
%			Afficher(Table," fois ", i, " == ", Table * i)
%		FinPour # fin de la boucle i
%	FinPour # fin de la boucle Table
%Fin
%\end{tcpseudocodeno}
%\end{calgo}
%
%\begin{cpython}
%En \calgpython, cela peut donner :
%\vspace{-0.15cm}
%\begin{envpython}[15cm]
%	for table in range (2, 10):
%		print(f"table du {table}")
%		for i in range (1,11):
%			print(f"{table} fois {i} = {table*i}")
%\end{envpython}
%\end{cpython}
%
%\begin{cpython}[ - Exemple 2]
%On peut s'intéresser aux deux algorithmes suivants :
%
%\smallskip
%
%\begin{minipage}{0.49\linewidth}
%\begin{envpython}[7cm]
%# Algorithme 1
%for truc in range(1,11) :
%	print("bonjour")
%	for machin in range(1,6) :
%		print("hello")
%\end{envpython}
%\end{minipage}\hfill
%\begin{minipage}{0.49\linewidth}
%\begin{envpython}[7cm]
%# Algorithme 2
%for truc in range(1,11) :
%	print("bonjour")
%for machin in range(1,6) :
%	print("hello")
%\end{envpython}
%\end{minipage}
%
%\bigskip
%
%L'algorithme \cpy{v1} va afficher \cpy{"bonjour"} puis 5 fois \cpy{"hello"} (le tout 10 fois).
%
%\smallskip
%
%L'algorithme \cpy{v2} va afficher 10 fois \cpy{"bonjour"} puis 5 fois \cpy{"hello"} (les boucles sont disjointes !).
%\end{cpython}
%
%\begin{chumour}
%\begin{center}
%	\includegraphics[height=4cm]{exos02_humour}
%\end{center}
%\end{chumour}

\end{document}